\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{Exercise}
    
    On donne ci-dessous la représentation graphique d'un tri fusion :

    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.6\textwidth]{merge}
    \end{center}

    Représenter de la même façon les tris fusion des listes suivantes :

    \Question \mintinlinepy{[71, 61, 10, 35, 84, 31, 4]}
    \Question \mintinlinepy{[99, 81, 6, 96, 32, 19, 43, 23]}
    \Question \mintinlinepy{[55, 7, 60, 75, 81, 5, 28, 91, 34]}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    On s'intéresse dans cet exercice au tri fusion.

    \Question Indiquer pour chacune des tableaux ci-dessous le nombre de divisions nécessaires à l'obtention de sous-tableaux de taille 1 :
        \subQuestion \mintinlinepy{[55, 7, 60, 75, 81, 5]}
        \subQuestion \mintinlinepy{[55, 7, 60, 75, 81, 5, 28, 91, 34, 77, 12, 35, 8]}
        \subQuestion Le tableau comporte 100 éléments
        \subQuestion Le tableau comporte 1000 éléments
        \subQuestion Le tableau comporte 10 000 éléments

    \Question On considère désormais le tableau suivant : \mintinlinepy{[83, 100, 64, 72, 38, 95, 9, 96, 67]}
        \subQuestion Combien de divisions sont nécessaires à l'obtention de sous-tableaux de taille 1 ?
        \subQuestion Lors de la fusion des sous-tableaux \mintinlinepy{[83, 100]} et \mintinlinepy{[64, 72]}, on doit effectuer 2 comparaisons 
        (\mintinlinepy{83} et \mintinlinepy{64} puis \mintinlinepy{83} et \mintinlinepy{72}). Combien de comparaisons doit-on effectuer au total pour comparer ce tableau ?
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Nous avons étudié en Première la recherche dichotomique dont on rappelle le fonctionnement :
    \begin{itemize}
        \item l'objectif de la recherche dichotomique est de déterminer l'indice d'une valeur dans un tableau \textbf{trié} dans l'ordre croissant
        \item on commence par comparer la valeur cherchée à la valeur au centre du tableau :
            \begin{itemize}
                \item si elles sont égales, on renvoie l'indice de la valeur centrale
                \item si la valeur centrale est supérieure à la valeur cherchée on reprend la recherche dans la moitié gauche du tableau
                \item sinon on reprend la recherche dans la partie droite du tableau
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    On fournit ci-dessous le code \python\ de la recherche dichotomique dans sa version itérative :

    \begin{pythoncode}
def dichot_iter(lst, valeur) :
    """
    Recherche valeur dans lst (version itérative)
    Renvoie l'indice de valeur dans lst s'il existe, -1 sinon
    """
    gauche = 0
    droite = len(lst) - 1
    milieu = 0
 
    while gauche <= droite:
 
        milieu = (gauche + droite) // 2
 
        if lst[milieu] == valeur :
            return milieu
            low = mid + 1
        elif lst[mid] > x:
            droite = milieu - 1
        else:
            gauche = milieu + 1
     return -1
    \end{pythoncode}

    Il est aussi possible de coder la recherche dichotomique en utilisant la récursivité.

    \Question Coder cette fonction dans sa version récursive.
    \Question On fournit un tableau de taille 500 à la fonction.
     Combien de divisions la fonction exécutera-t-elle dans le pire des cas (si la valeur n'est pas dans le tableau) ?

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Soit $n$ un entier positif ou nul. On souhaite déterminer le plus grand entier inférieur ou égal à la racine carré de $n$.
    
    On appelle ce nombre la troncature de $\sqrt{n}$.

    Par exemple si $n=9$ on souhaite obtenir $3$ car $3\le\sqrt{9}<4$. De même si $n=20$ on souhaite obtenir $4$ car $4\le\sqrt{20}<5$. En effet $4^2=12\le20<5^2=25$.

    Une première approche consiste à tester tous les entiers entre 0 et $n$ en les élevant au carré : si le résultat est inférieur ou égal à $n$ on teste l'entier suivant,
    si le résultat est strictement supérieur à $n$ on renvoie l'entier précédent.

    \Question \subQuestion Appliquer cette méthode afin de déterminer la troncature de $50$.
              \subQuestion Appliquer cette méthode afin de déterminer la troncature de $99$.
              \subQuestion Exprimer le nombre de tests à effectuer en fonction de $n$.
    
    \ExeText
    
    Une approche plus efficace consiste à utiliser un méthode proche de la recherche dichotomique. Ainsi, afin de chercher la 
    troncature de $\sqrt{n}$ on débute la recherche entre $gauche=0$ et $droite=n$ :
    \begin{itemize}
        \item on élève au carré la valeur du milieu (arrondie à l'entier inférieur) de l'intervalle
            \begin{itemize}
                \item si est elle est supérieure à $n$ on réduit l'intervalle à $[gauche, milieu-1]$
                \item si elle est inférieure, réduit l'intervalle à $[milieu+1, droite]$
            \end{itemize}
        \item On répète la récursivité tant que $gauche \le droite$
        \item Lorsque l'on atteint le cas de base, on renvoie $gauche-1$
    \end{itemize}

    \Question Reprendre la première question avec cette nouvelle démarche.
    \Question Coder les deux méthodes en \python.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={La puissance sans les * !}]
    
    $a$ et $b$ sont deux nombres, $b$ est positif ou nul. On cherche à calculer $a^b$ sans utiliser l'opération "multiplier" (et donc sans utiliser le symbole \mintinlinepy{*} en \python) !

    L'approche est la suivante :
    \begin{itemize}
        \item tout d'abord on considère une fonction \mintinlinepy{multiplication} qui prend en argument deux nombres, le second étant un entier positif ou nul
        qui renvoie leur produit calculé à l'aide d'une somme itérée (un boucle \mintinlinepy{for})
        \item on considère de plus une fonction \mintinlinepy{puissance} qui prend en argument les deux nombres \mintinlinepy{a} et \mintinlinepy{b} souhaités et qui fonctionne ainsi :
            \begin{itemize}
                \item si \mintinlinepy{b} est nul, la fonction renvoie $1$
                \item sinon, la fonction renvoie le résultat de la multiplication \mintinlinepy{multiplication(a, puissance(a, b-1))}
            \end{itemize}
    \end{itemize}

    Ainsi, pour calculer par exemple $7^3$, on fait :
    \begin{align*}
        7^3&=7\times(7^2)\\
        &=7\times(7\times(7^1))\\
        &=7\times(7\times(7\times(7^0)))\\
        &=7\times(7\times(7\times(1)))\\
        &=7\times(7\times(7))\\
        &=7\times(7+7+7+7+7+7+7)\\
        &=7\times(49)\\
        &=7+7+7+\dots+7\\
        &=343
    \end{align*}

    \Question Utiliser cette technique afin de calculer $5^2$ et $2^3$.
    \Question Écrire en \python\ les deux fonctions \mintinlinepy{multiplication} et \mintinlinepy{puissance}.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Algorithme de Karatsuba}]
    
    \Question   \subQuestion Poser la multiplication $43\times58$.
                \subQuestion Combien de multiplications simples (de "chiffres") ont été nécessaires ?
                \subQuestion Quelle est la complexité de l'algorithme de multiplication classique ?
    
    \ExeText
    
    Soit $m$ et $n$ deux nombres entiers. On souhaite calculer le produit $mn$ en utilisant l'algorithme de \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Algorithme_de_Karatsuba}{Karatsuba}.

    L'idée de cet algorithme est de diviser chacun des deux nombres en deux : $m = a\times 10^k+b$ et $n = c\times 10^k+d$.
    Par exemple $2568 = 25\times 10^2+68$ et $843 = 8\times 10^2+43$.

    Ce calcul ainsi fait on utilise l'égalité suivante :

    \begin{align*}
        mn  &=(a\times 10^k+b)(c\times 10^k+d)\\
            &=ac\times 10^{2k}+(ac+bd-(a-b)(c-d))\times 10^{k}+bd
    \end{align*}

    \Question \subQuestion Combien de sous-produit doit-on calculer si l'on développe $(a\times 10^k+b)(c\times 10^k+d)$ classiquement (avec la double distributivité) ?
    \Question \subQuestion Combien de sous-produit doit-on calculer en utilisant la méthode de Karatsuba ?

    \Question \subQuestion Coder en \python\ la fonction suivante :

    \begin{pythoncode}
from math import log10
def taille(a) :
    if a == 0 :
        return 1
    else :
        return int(log10(abs(a))) + 1
    \end{pythoncode}
        \subQuestion Calculer \mintinlinepy{taille(106)}, \mintinlinepy{taille(3985)}. Que permet de calculer cette fonction ?

    \Question   \subQuestion Que valent les instructions \python\ \mintinlinepy{2568 // 10**2} et \mintinlinepy{2568 % 10**2} ?
                \subQuestion Coder en \python\ une fonction \mintinlinepy{coupe_10n} qui prend en argument deux nombres entiers 
                \mintinlinepy{a} et \mintinlinepy{n} et renvoie un couple d'entiers : les \mintinlinepy{n} premiers chiffres de \mintinlinepy{a}
                et les \mintinlinepy{n} derniers. Par exemple \mintinlinepy{coupe_10n(2568, 2)} renverra \mintinlinepy{25, 68}.

    \ExeText

    L'algorithme de Karatsuba peut être codé de façon récursive en coupant les nombres en 2 encore et encore jusqu'à ce que leurs tailles soient égales à 1.

    Ainsi, lors du produit de $2568$ par $803$, on fait :

    \begin{align*}
        2568 \times 843 &= (25\times 10^2+68)(8\times 10^2 + 43) \\
                        &= 25 \times 8 \times 10^4 + (25\times 8 + 68\times 43 - (25-68)(8-43))\times 10^2 + 68\times 43
    \end{align*}

    Il est toutefois possible d'appliquer la même démarche aux différents sous-produits. Par exemple :

    \begin{align*}
        68 \times 43 &= (6\times 10+8)(4\times 10 + 3) \\
                        &= 6 \times 4 \times 10^2 + (6\times 4 + 8\times 3 - (6-8)(4-3))\times 10 + 8\times 3
    \end{align*}

    La plus grande taille des nombres obtenus étant de 1, on arrête la récursivité.
    
    \Question Compléter le code suivant afin de terminer le codage de l'algorithme de Karatsuba :

    \begin{pythoncode}
def karatsuba(m,n) :
    # La taille du plus grand des deux nombres
    t = max(..., ...)

    # Cas de base de la récursivité
    if .... :
        return m*n
    else :
        a,b = coupe_10n(m,...)
        c,d = coupe_10n(n,...)

        ac = karatsuba(...,...)
        bd = karatsuba(...,...)
        
        ab_cd = karatsuba(..., ...)

        return ...*10**t+(...+...-...)*10**(...)+...
    \end{pythoncode}
\end{Exercise}
\end{document}